\clearpage
\section{B-Scan}
\label{sec:b-scan}
\subsection{Theorie}
Die Idee des B-Scans ist, mehrere A-Scans nebeneinander durchzuführen. Dadurch erhält man einen 2-Dimensionalen Querschnitt des zu untersuchenden Objektes. In diesem Fall wird die Reflexion anstatt der Transmission gemessen. Anhand der Zeitpunkte der ankommenden Reflexionen können also Störstellen jeglicher Art lokalisiert werden. Jedoch kann erst der CT-Scan die Störstellen hingehend ihres Materials unterscheiden.

\subsection{Aufbau}
Für diesen Versuch wurde nur ein Transducer/Receiver Modul verwendet. Dieses wurde in einem Wasserbecken entlang eines schwarzen Acrylglasblockes verschoben. Der Abstand zwischen Transducer und Block wurde so niedrig wie möglich gehalten.\\

Es war das Ziel die Störstellen im Block zu bestimmen.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/aufbau/B-Scan 1.jpg}
    \caption{Aufbau B-Scan}
    \label{fig:aufbau_b_scan}
\end{figure}
\subsection{Durchführung}

\subsection{Analyse}
Für die Analyse wurde bei jeder der 3 gemessenen Frequenzen (1, 2 und 4 MHz) der Block vermessen. Danach wurde er um 90° Entlang der z-Achse gedreht, um eine Spiegelung des Bildes zu erreichen. So erhielt man pro Messung zwei Bilder. Wir erhielten zur Auswertung nur die Bilddateien mit Skala, aus diesen mussten wir die Positionen ablesen.\\

Exemplarisch wird dies für \autoref{fig:ablesen} durchgeführt, sowie einige Artefakte erwähnt.\\
Die Linien werden an jeder Störstelle gezogen um Zeit und Position zu bestimmen. Da die Signale breit sind, wird ein Fehler auf sie angenommen. Durch Mehrfachreflexion entstehen Schatten unter den Signalen, dies ist hier bei 4 MHz schwer zu erkennen, stellt jedoch eine Fehlerquelle auf die Zeit dar. Das Signal bei \SI{1}{\micro\second} ist die Reflexion von der Oberfläche des Acrylglas selbst. Die Signale ab \SI{100}{\micro\second} sind der Boden neben dem Acrylglasblock.\\

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/bscan/b_scan_ablesen.png}
    \caption{Beispiel der Datensätze, sowie das ablesen}
    \label{fig:ablesen}
\end{figure}

Für die Auswertung wurden die Zeiten mithilfe der im A-Scan bestimmten Schallgeschwindigkeiten in Tiefen umgerechnet:
\begin{align}
    y &= v\cdot t\\
    \sigma_y^2 &= (\sigma_v \cdot t)^2 + (\sigma_t \cdot v)^2
\end{align}
Der Fehler auf die Zeit wurde mit Augenmaß bestimmt und war bei jeder Messung \SI{1.5}{\micro\second}.\\
Der Fehler auf die Position wurde stets auf \SI{5}{\milli\meter} geschätzt.\\

So ergaben sich folgende Darstellungen für den umgedrehten und gedrehten Block. Wir sehen die bedingte Kompatibilität der 2 Messreihen. Diese ist vermutlich durch ein verschieben des Blockes zu erklären.\\
Entsprechend wurden die beiden Messreihen getrennt mit dem gewichteten Mittel zusammengefasst.

\begin{figure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/bscan/ungedreht.pdf}
        \caption{Ungedrehte Messreihe}
        \label{fig:ungedreht}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/bscan/gedreht.pdf}
        \caption{Gedrehte Messreihe}
        \label{fig:gedreht}
    \end{subfigure}
\end{figure}
\begin{figure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/bscan/beide.pdf}
        \caption{Beide Messreihen}
        \label{fig:beide}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/bscan/average.pdf}
        \caption{Beide Messreihen mit gewichtetem Mittel}
        \label{fig:beide_average}
    \end{subfigure}
\end{figure}

Die Auflösung wird mit steigender Frequenz immer höher. Jedoch sinkt auch die Eindringtiefe dramatisch, so konnte bei der 4 MHz Messung ein Punkt nicht mehr ausfindig gemacht werden.\\
Die Auflösung senkrecht zum Strahl hat nie zugenommen. Der Strahl müsste stärker gebündelt werden um dies zu erreichen. Es ist jedoch zu erwähnen, dass erst Ultraschall überhaupt gebündelt bleiben kann.\\